%-----------------------------------------------------------------------------%
\chapter{\babDua}
%-----------------------------------------------------------------------------%

Bab ini berisi mengenai tinjauan pustaka yang berkaitan dengan penelitian yang akan dilakukan. Tinjauan pustaka tersebut diperoleh dari proses studi literatur yang dilakukan sesuai dengan pertanyaan penelitian yang telah dirumuskan pada bab 1. Studi literatur dilakukan melalui berbagai buku, artikel, jurnal serta penelitian terdahulu yang masih relevan dengan penelitian yang akan dilakukan.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Aplikasi \lapor{}}
%-----------------------------------------------------------------------------%

LAPOR! (Layanan Aspirasi dan Pengaduan Online Rakyat) adalah sebuah sarana pengaduan masyarakat yang dihadirkan oleh pemerintah
 sebagai bukti perwujudan dari nawa cita yang dicanangkan oleh Presiden RI yaitu:

\begin{enumerate}
	\item Menghadirkan kembali negara untuk melindungi segenap bangsa dan memberikan rasa aman pada seluruh warga negara
	\item Membuat pemerintah tidak absen dengan membangun tata kelola pemerintahan yang bersih, efektif, demokratis, dan terpercaya
\end{enumerate}

LAPOR! pertama kali dinisiasi oleh Unit Kerja Presiden Bidang Pengawasan dan Pengendalian Pembangunan (UKP-PPP) sebagai sarana peningkatan aspirasi masyarakat dalam pengawasan pembangunan dan pelayanan publik. Namun, setelah UKP-PPP dibubarkan oleh pemerintahan Presiden Joko Wiodo dan berdasarkan Perpres nomor 26 tahun 2015 tentang Kantor Staf Kepresidenan (KSP), semua tugas UKP-PPP dialihkan ke KSP termasuk tugas pengelolaan keluhan masyarakat. KSP mempunyai tugas berdasarkan Perpres nomor 26 tahun 2015 adalah sebagai pengendalian program prioritas nasional dan pengelolaan isu strategis. LAPOR! saat ini sudah terhubung dan terintegrasi dengan semua Kementrian/Lembaga, 142 pemerintah daerah , 166 BUMN di Indonesia, 128 PTN dan koperteis dan 131 perwakilan RI di luar negeri. Ada tiga stakeholder utama alam pengelolaan LAPOR!:

\begin{enumerate}
	\item Ombudsman, yang merupakan sebuah lembaga negara yang mempunyai kewenangan untuk melakukan pengawasan kepada lembaga - lembaga penyelenggaraan pelayanan publik.
	\item Kemenpan-RB dibantu dengan KSP, selaku pengelola dan pengembang sistem \lapor{}
	\item Kementrian Dalam Negeri, selaku pengemban nawa cita yang dicanangkan oleh Presiden RI
\end{enumerate}

Masyarakat dapat mengirimkan laporan ke LAPOR! dengan berbagai cara seperti menggunakan aplikasi LAPOR! yang dapat diunduh di Play store dan Apple store, mengirimkan SMS ke nomor 1708, membuka website LAPOR! di alamat https://lapor.go.id/, fax, telepon dan media sosial. Berikut adalah gambaran alur kerja dari LAPOR!:

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.74\textwidth]
	{pics/alur_kerja_lapor.jpg}
	\caption{Alur Kerja Sistem \lapor{}}
	\captionsetup{font={footnotesize,it}}
	\caption*{Sumber: Kantor Staf Presiden}
	\label{fig:alur_kerja_lapor}
\end{figure}

Terlihat dari gambar \ref{fig:alur_kerja_lapor}, bahwa laporan yang masuk akan diverifikasi terlebih dahulu oleh administrator \lapor{} untuk kejelasan laporan dan kelengkapan laporan yang diterima. Setelah diverifikasi oleh administrator laporan akan dilanjutkan ke Kementrian/Lembaga yang bersangkutan dengan laporan paling lambat tiga hari setelah laporan diterima oleh pihak LAPOR!. Setelah itu, laporan akan dipublish pada website LAPOR! dan Kementrian/Lembaga diberi waktu lima hari kerja untuk menindak lanjuti laporan yang diterima. Apabila sudah ada tindak lanjut dari Kementrian/Lembaga yang bersangkutan maka akan muncul di website LAPOR!. Apabila sudah sepuluh hari setelah tanggapan diberikan oleh Kementrian/Lembaga dan tidak ada keluhan dari pelapor maka laporan dianggap sudah selesai.
%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Metode Kuantitatif}
%-----------------------------------------------------------------------------%

Menurut Creswell\cite{}, terdapat beberapa jenis rancangan eksperimental dalam metode kuantitatif diantaranya adalah rancangan pra-eksperimen (\textit{pre-experimental design}), eksperimen sebenarnya (\textit{true experiment}), eksperimen kuasi (\textit{quasi experiment}), dan rancangan subjek tunggal (\textit{single-subject design}). Dalam rancangan pra-eksperimen, penelitian dilakukan terhadap satu kelompok dimana peneliti melakukan intervensi terhdapat kelompok tersebuh selama penelitian. Dalam rancangan kuasi eksperimen, penelitian dilakukan terhadap dua kelompok yang berbeda yaitu kelompok kontrol dan kelompok eksperimen yang masing-masing dari kelompok tersebut pemilihan partisipan tidak dilakukan secara acak. Dalam eksperimen sebenarnya, penelitian dilakukan pada lebih dari satu kelompok dimana partisipan pada masing-masing kelompok dipilih secara acak. Adapun untuk rancangan obyek tunggal, penelitian dilakukan untuk melakukan observasi terhadap perilaku satu individu atau bisa juga sejumlah kecil individu sepanjang penelitian.

Variabel dijelaskan sebagai sebuah karakteristik atau atribut seorang individu atau suatu kelompok yang dapat diukur atau observasi\cite{cresswell}. Dijelaskan juga bahwa variabel-variabel dalam penelitian kuantitatif yang sering diukur yang berkaitan jenis kelamin berupa umur,  status sosial-ekonomi (SSE), serta ada juga yang berupa sikap terhadap suatu perilaku tertentu seperti seperti rasisme, kontrol sosial, kekuasaan politik, atau kepemimpinan. Terdapat dua jenis variabel yaitu variabel bebas dan variabel terikat. Variabel bebas merupakan variabel yang nantinya mungkin akan memengaruhi hasil, sedangkan untuk variabel terikat merupakan hasil dari pengaruh variabel bebas.

Rancangan survey mendeskripsikan kecenderungan, perliku, atau opini berupa sampel dari populasi kedalam bentuk angka-angka\cite{cresswell}. Dari itu, peneliti melakukan generalisasi berdasarkan kecenderungan-kecenderungan yang terjadi pada populasi tersebut. Sedangkan rancangan eksperimen dilakukan untuk menguji dampak perlakuan terhadap hasil penelitian meskipun pada rancangan ini juga melakukan identifikasi dan generalisasi pada suatu sampel dai populasi. Rancangan eksperimen juga menilai adanya faktor-faktor lain yang mungkin memengaruhi hasil tersebut.

Yang menjadi salah satu komponen utama dalam proposal penelitian adalah tujuan dasar atau alasan dilakukannya penelitian tersebut\cite{cresswell}. Berikut adalah beberapa hal yang dapat dibahas diantaranya adalah identifikasi tujuan diadakannya penelitian survei, alasan mengapa survei lebih dipilih sebagai jenis prosedur pengumpulan data dalam penelitian tersebut, penekanan mengenai jenis survei yang digunakan (survei lintas bagian dengan pengumpulan data dari satu per satu dalam satu waktu atau survei lintas longitudinal dengan pengumpulan data sepanjang waktu selama kumutatif), serta strategi rincian data.

Creswell\cite{cresswell} menyebutkan terdapat beberapa aspek-aspek yang dapat dideskripsikan dalam penelitian kuantitatif diantaranya berupa mengidentifikasi populasi yang nantinya akan diteliti (cara mengidentifikasi dan besaran populasi), penjelasan tentang bagaimana cara melakukan sampling (satu tahap atau banyak tahap), penjelasan tentang bagaimana proses pemilihan individu (dipilih secara acak atau ditentukan), penegasan apakah populasi pada penelitian yang akan dilakukan menggunakan kelas sosial atau tidak, penjelasan tentang jenis prosedur apa yang digunakan untuk menyeleksi sampel.

Dalam bukunya \cite{cresswell} menyebutkan beberapa tahap analisis data diantaranya langkah 1 menyajikan informasi tentang jumlah sampel yang terlibat dan tidak terlibat ketika dilakukan survei. Langkah 2 menjelaskan metode-metode yang mungkin dapat mengidentifikasi respon bias. Langkah 3 melakukan analisis deskriptif terhadap variabel (bebas dan terikat). Langkah 4 penggunaan prosedur statistik ketika menggunakan instrumen yang berupa skala atau pengembangan instrumen. Langkah 5 penggunaan statistik atau program statistik komputer untuk menguji hipotesis. Langkah 6 berupa penyajian hasil survei dalam bentuk tabel atau gambar serta menginterpretasikannya. Selanjutnya untuk mempermudah dalam memilih jenis tes statistik, terdapat kriteria dalam memilih tes statistik sebagai berikut:

\begin{enumerate}
	\item Untuk melakukan perbandingan kelompok dengan 1 variabel bebas dan 1 variabel terikat, maka dibutuhkan \textit{t-test} untuk mendapatkan hasil perbandingan dari dua kelompok tersebut.
	\item Untuk melakukan perbandingan kelompok dengan 1 atau lebih variabel bebas dan 1 variabel terikat, maka dibutuhkan analisis terhadap varians untuk mendapatkan hasil perbandingan untuk 2 kelompok atau lebih.
	\item Untuk melakukan perbandingan kelompok dengan 1 atau lebih variabel bebas, 1 variabel terikat, dan 1 variabel kontrol maka dibutuhkan ANVOCA (\textit{analysis of covariance}) untuk mendapatkan hasil perbandingan untuk 2 kelompok atau lebih untuk mengontrol kovarians.
	\item Untuk menentukan hubungan antar kelompok dengan 1 variabel bebas dan 1 variabel terikat, maka dibutuhkan \textit{chi-square} untuk mendapatkan hubungan antar 2 kelompok menggunakan kategori.
	\item Untuk menghubungkan antara 1 variabel bebas dan 1 variabel terikat, diperlukan \textit{Pearson product moment correlation} untuk memberitahukan ukuran dan arah hubungan antara dua variabel yang diukur dalam sebuah skala (rasio) interval.
	\item Untuk menghubungkan antara 1 atau lebih variabel bebas dan 1 variabel terikat, dibutuhkan \textit{multiple regression} untuk mempelajari hubungan antara beberapa prediktor atau beberapa variabel independen dan sebuah variabel hasi. Langkah ini akan menghasilkan prediksi yang bersifat relatif dari sebuah variabel diatara banyaknya variabel hasil.
\end{enumerate}

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Metode Kualitatif}
%-----------------------------------------------------------------------------%

Metode kualitatif merupakan suatu proses yang mencoba untuk mendapatkan pemahaman yang lebih baik mengenai kompleksitas yang ada dalam interaksi manusia \cite{sarwono}. Menurut Jonathan \cite{sarwono} metode kualitatif dapat digunakan apabila peneliti ingin melakukan hal-hal berikut dalam penelitiannya, yaitu:

\begin{enumerate}
	\item Memahami makna yang melandasi tingkah laku partisipan.
	\item Mendeskripsikan latar dan interaksi partisipan.
	\item Melakukan eksplorasi untuk mengidentifikasi inormasi baru.
	\item Memahami keadaan yang terbatas dan ingin mengetahui secara mendalam.
	\item Mendeskripsikan fenomena untuk membuat teori baru.
\end{enumerate}

Menurut Creswell\cite{cresswell}, ada beberapa karakteristik metode kualitatif yang dapat dijadikan acuan dalam menulis penelitian atau proposal penelitian yang menggunakan metode kualitatif. Berikut adalah beberapa karakteristik metode kualitatif yang diperkenalkan oleh Creswell:

\begin{enumerate}
	\item Peneliti datang langsung ke lapangan untuk mengumpulkan data dari partisipan.
	\item Peneliti mengumpulkan data dengan melakuakan literature review atau melakukan wawancara dengan partisipan.
	\item Peneliti biasanya mengumpulkan data dari berbagai sumber seperti wawancara, kuesioner, literature review dan audio visual.
	\item Peneliti biasanya hanya fokus pada pencaraian makna sebenarnya dari jawaban partisipan.
	\item Pada penelitian kualitatif biasanya penelitiannya selalu berkembang.
	\item Penulis mereleksikan latar belakang mereka dalam penelitian sehingga dapat menghasilkan sebuah interpretasi data yang dapat digunakan sebagai sumber data.
	\item Para peneliti kualitatif berusaha membangun sebuah gambaran kompleks dari suatu masalah yang sedang diteliti.
\end{enumerate}

Dalam melakukan pengumpulan data di penelitian kualitatif, penulis dapat menggunakan beberapa cara seperti melakukan observasi dengan datang langsung ke lapangan dan mengamati secara langsung bagaimana partisipan menghadapi masalah yang sedang diteliti, melakukan wawancara dengan partisipan untuk mendapatkan gambaran lebih jelas apabila dirasa data yang didapatkan belum memadai untuk dianalisis, melakukan literatur review untuk mendapatkan data berdasarkan penelitian sebelumnya yang sudah dilakukan dan terakhir adalah dari audio atau visual. 

Setelah peneliti mengumpulkan data dari beberapa sumber yang berbeda, langkah berikutnya adalah melakukan analisa data yang sudah terkumpul. Data yang sudah terkumpul dapat disajikan dengan menggunakan kalimat saja atau dibuat gambar. Untuk melakukan analisa data di penelitian kualitatif, Creswell sudah membuat framework yang dapat digunakan di dalam melakukan analisa data dari berbagai sumber yang digambarkan dalam diagram dibawah ini:

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]
	{pics/alur_analisa_kualitatif.png}
	\caption{Alur Analisa Data Kualitatif}
	\captionsetup{font={footnotesize,it}}
	\caption*{Sumber: Kantor Staf Presiden}
	\label{fig:alur_analisa_kualitatif}
\end{figure}

Dari gambar \ref{fig:alur_analisa_kualitatif} terlihat bahwa data yang dikumpulkan akan dibaca terlebih dahulu oleh peneliti. Setelah dibaca secara menyeluruh, maka peneliti akan melakukan analisis terhadap data, dimana hasil analisis ini akan menghasilkan pengelompokkan data berupa tema dan deskripsi dari data yang sudah dikumpulkan. Tema dan deskripsi ini nanti akan digabungkan lalu akan dijelaskan hasil dari analisis data tersebut melalui tema dan deskripsi yang sudah dibuat. semua proses yang sudah dijelaskan tadi termasuk kedalam proses validasi keakuratan data yang diambil.

Pada penelitian ini, pengumpulan data kualitatif akan menggunakan proses wawancara. Wawancara yang akan digunakan adalah wawancara dengan menggunakan telepon dan proses wawancara tersebut akan direkam. Wawancara ini memungkinkan peneliti untuk bisa mengkonfirmasi setiap pertanyaan yang dilontarkan kepada responden wawancara, sehingga jawaban dari responden tidak akan keluar dari sasaran pertanyaan yang ditujukan. Peneliti juga bisa memantau dan mengatur arah perbincangan sehingga wawancara tidak memakan banyak waktu karena jawaban dari responden tidak menuju sasaran.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Metode \textit{Mixed Methods}}
%-----------------------------------------------------------------------------%

Dalam penulisan penelitian ada beberapa metode yang dapat digunakan yaitu metode kualitatif, kuantitatif dan \mixmethod. Menurut \cite{}, \mixmethod{} merupakan sebuah metode penggabungan antara metode kualitatif dan kuantitatif apabila penggunaan salah satu metode tersebut tidak dapat menghasilkan hasil penelitian yang diharapkan. Hal tersebut sesuai dengan pernyataan Venkatesh,  A. Brown  dan Bala dalam jurnal ``Bridging the Qualitative-Quantitative Divide: Guidelines for Conduction Mixed Methods Research in Information Systems``\cite{venkatesh}. Menurut Creswell\cite{} ada enam jenis mixed methods yang dapat digunakan dalam penelitian mixed methods yaitu \textit{convergent parallel mixed methods}, \textit{explanatory sequential mixed methods}, \textit{exploratory sequential mixed methods}, \textit{embedded mixed methods}, \textit{transformative mixed methods} dan \textit{multiphase mixed methods}. Gambar berikut menggambarkan perbedaan antara jenis \mixmethod{} tersebut:

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.73\textwidth]
	{pics/jenis_mixed_methods.png}
	\caption{Jenis Penelitian \mixmethod{}}
	\captionsetup{font={footnotesize,it}}
	\caption*{Sumber: Research Design: Qualitative, Quantitative, and Mixed Methods Approaches}
	\label{fig:jenis_mix_methods}
\end{figure}

Berdasarkan gambar \ref{fig:jenis_mix_methods} \textit{convergent parallel mixed method} peneliti mengumpulkan data baik dari metode kualitatif dan metode kuantitatif lalu dianalisis secara terpisah lalu membandingkan hasil anailis tersebut. \textit{Explanatory sequential mixed methods} peneliti menggunakan metode kuantitatif terlebih dahulu, lalu hasil dari metode kuantitatif dipakai sebagai pendekatan dalam pengembangan menggunakan metode kualitatif. \textit{Exploratory sequential mixed methods} peneliti menggunakan metode kualitatif terlebih dahulu, lalu hasil dari metode kualitatifdipakai sebagai pendekatan dalam pengembangan menggunakan metode kuantitatif. \textit{Embedded mixed methods} merupakan jenis lanjutan dari \mixmethod{} yang melakukan pengumpulan data disaat sedang melakukan pengumpulan data lainnya baik menggunakan metode kualitatif maupun metode kuantitiatif. \textit{Transformative mixed methods} mempunyai alur yang menggunakan salah satu jenis dari mixed methods lalu hasil akan digabungkan menggunakan jenis metode yang lain. \textit{Multiphase mixed methods} memiliki alur dimana terkadang peneliti menggunakan \textit{convergent mixed methods} atau \textit{explanatory sequential mixed methods} atau juga terkadang hanya menggunakan kualitatif atau kuantitatif saja.

Dalam melakukan penelitian menggunakan mixed methods harus ditetapkan terlebih dahulu tujuan dari penelitian yang akan dilakukan. Venkatesh,  A. Brown  dan Bala dalam jurnalnya sudah menjelaskan ada beberapa tujuan yang dapat digunakan dalam penelitian mixed methods. Tabel berikut akan menjelaskan beberapa tujuan yang sudah dijelaskan oleh Venkatesh,  A. Brown  dan Bala\cite{venkatesh} dalam jurnalnya:

\begin{table}
	\caption{Tujuan Menggunakan \mixmethod}
	\label{tab:tujuan_mixed_method}
	\begin{tabular}{ |m{5cm}|m{9cm}| }
		\hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Tujuan}} & \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Deskripsi}}\\ 
		\hline
		Complementary & \mixmethod{} digunakan untuk menambah sudut pandang lain terhadap sebuah fenomena.\\
		\hline
		Completeness & \mixmethod{} digunakan untuk memberikan informasi tambahan terhadap sebuah fenomena sehingga fenomena tersebut dapat dideskripsikan dengan lengkap.\\
		\hline
		Developmental & setiap pertanyaan yang digunakan pada langkah sebelumnya bisa dijadikan sebagai acuan untuk metode selanjutnya (\textit{convergent parallel mixed methods}) atau bisa dijadikan sebagai hipotesa yang bisa diuji pada langkah selanjutnya.\\
		\hline
		Expansion & \mixmethod{} digunakan untuk menjelaskan atau menambah keterangan pengetahuan yang telah dimiliki dari langkah penelitian sebelumnya.\\
		\hline
		Confirmation & \mixmethod{} digunakan untuk menilai kredibilitas dari inferensi yang dihasilkan oleh langkah penelitian sebelumnya.\\
		\hline
		Compensation & \mixmethod{} dapat digunakan untuk memperkuat kelemahan dari salah satu metode dengan menggunakan metode lainnya.\\
		\hline
		Divergent & \mixmethod{} digunakan untuk mendapatkan sudut pandang berbeda terhadap suatu fenomena.\\
		\hline  
	\end{tabular}
\end{table}

Penelitian ini akan menggunakan \mixmethod{} dengan tipe \textit{exploratory sequential mixed methods} untuk menjawab pertanyaan penelitian yang pertama. Menggunakan metode tersebut, peneliti terleih dahulu akan menguji 8 topik utama yang dijelaskan oleh Church\cite{church} apakah 8 topik tersebut merupakan penyebab mengapa pengguna \lapor{} lebih cenderung menggunakan SMS daripada menggunakan kanal aplikasi (baik \textit{mobile} maupun \textit{web}) dengan menggunakan studi kualitatif. Data hasil kualitatif akan menentukan apakah topik - topik tersebut relevan untuk ditanyakan kepada responden kuesioner (studi kuantitatif). Data yang dihasilkan dari studi kuantitatif akan dianalisa dan hasil analisa tersebut akan menunjukan alasan mengapa pengguna \lapor{} cenderung menggunakan SMS daripada kanal aplikasi. 

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Penelitian Terkait}
%-----------------------------------------------------------------------------%

Pada bagian ini akan dijelaskan beberapa penelitian yang dapat membantu penulis. Penelitian yang dilakukan oleh Church\cite{church} akan memberikan menjelaskan penyebab mengapa seseorang lebih suka menggunakan SMS daripada aplikasi \textit{mobile} atau \textit{web}.

\subsection{Perbandingan penggunaan \textit{Whatsapp} dan SMS}

Tujuan dari penelitian yang dilakukan oleh Church\cite{church} adalah untuk memberikan pemahaman yang lebih dalam tentang motif dan persepsi seseorang dalam menggunakan \textit{Mobile Instant Messaging} (MIM) khususnya \textit{Whatsapp} dan membandingkan layanan tersebut dengan SMS. Setelah (nama penelitinya) melakukan pengumpulan data (lewat kuesioner dan wawancara) terdapat 8 faktor utama yang bisa dijadikan acuan seseorang menggunakan \textit{Whatsapp} atau SMS yaitu:

\begin{enumerate}
	\item Biaya dianggap sebagai faktor yang menentukan pemilihan teknologi komunikasi (dalam hal ini SMS atau \textit{Whatsapp}) yang akan digunakan. Biaya yang dimaksud disini adalah seberapa banyak biaya yang harus dikeluarkan untuk menggunakan teknologi tersebut (SMS atau \textit{Whatsapp}). Biaya yang dikeluarkan oleh lawan bicara dari seorang pengguna juga menjadi salah satu alasan dalam memilih salah satu teknologi.
	\item Pengaruh lingkungan sosial dianggap menjadi faktor pendorong seseorang dalam menggunakan SMS atau \textit{Whatsapp}. Pengaruh ini dapat berupa sebuah tekanan apabila seseorang menggunakan teknologi yang berbeda dari lingkungannya, atau pengguna tersebut hanya tidak mengetahui keberadaan teknologi komunikasi yang lain karena lingkungan sekitar tidak memberikan rekomendasi terhadap teknologi komunikasi tersebut. Lingkungan sosial ini biasanya mencakup keluarga, teman, dan kerabat kerja.
	\item Topik perbincangan yang akan dilakukan juga dapat menjadi alasan mengapa seseorang memilih SMS atau \textit{Whatsapp}. Topik perbincangan dapat dibagi menjadi dua, yang pertama adalah topik formal (Misalnya Koordinasi Pekerjaan, atau Bisnis) atau topik informal (Misalnya berbagi berita di lingkungan sosial, obrolan pribadi, atau merencakan kegiatan bersama)
	\item Rasa keterhubungan dengan lawan bicara dianggap menjadi salah satu penyebab orang akan memilih SMS atau \textit{Whatsapp}. Rasa keterhubungan disini adalah seberapa sering orang tersebut melakukan perbincangan. Rasa keterhubungan ini biasanya dikaitkan dengan anggota keluarga, pasangan, teman dekat, kerabat kerja, atau klien kerja.
	\item Masalah privasi dan kesegeraan dalam penyampaian pesan dapat menjadi alasan dalam memilih SMS atau \textit{Whatsapp}. Seseorang menganggap bahwa kemungkinan sebuah pesan dapat dibaca oleh seseorang yang tidak berwenang, atau kerahasiaan kontaknya merupakan hal yang penting dalam hal memilih teknologi komunikasi. Kecepatan pesan sampai ke lawan bicara juga bisa membuat seseorang lebih memilih SMS atau \textit{Whatsapp}.
	\item Salah satu faktor lain yang menentukan orang akan memilih salah satu dari \textit{Whatsapp} atau SMS adalah jaminan apakah pesan tersebut akan sampai ke lawan bicara atau tidak. Mereka menganggap bahwa kehandalan sebuah teknologi dalam menyampaikan pesannya menjadi poin penting karena mereka merasa bahwa semua pesan yang mereka kirimkan merupakan pesan yang penting, terlepas dari topiknya apa.
	\item Tingkat kecanggihan dari sebuah teknologi komunikasi menjadi salah satu faktor mengapa seseorang lebih memilih menggunakan SMS atau \textit{Whatsapp}. Kecanggihan yang dimaksud adalah seberapa banyak karakter yang bisa dikirimkan dalam sebuah pesan, karakter yang bisa dikirimkan dalam pesan (emoji), dan pengirim pesan non-teks (misalkan gambar, lokasi, kontak).
	\item Kemampuan sebuah teknologi dalam mengatasi notifikasi yang banyak juga menjadi alasan mereka mereka akan memilih menggunakan SMS atau \textit{Whatsapp}. Mereka menganggap bahwa frekuensi notifikasi yang tinggi dapat membuat mereka tidak nyaman dalam menggunakan sebuah teknologi   
\end{enumerate}

Dari 8 faktor tersebut, Church\cite{church} berhasil menyimpulkan bahwa:
\begin{enumerate}
	\item Pesan dari Whatsapp lebih cepat diterima dan dibalas daripada SMS
	\item Pengaruh sosial menjadi faktor yang penting apakah seseorang akan lebih memilih Whatsapp dibandingkan dengan SMS
	\item Whatsapp lebih populer dikarenakan biaya yang dikeluarkan lebih murah dibandingkan SMS. Meskipun beberapa responden mengatakan bahwa mereka tidak membayar biaya untuk SMS, mereka tetap akan memilih Whatsapp karena mereka memikir biaya yang akan dikeluarkan oleh penerima pesan ketika akan membalas pesan SMS tersebut.
	\item Penggunaan Whatsapp lebih kearah pembicaraan sosial dan informal, sedangkan penggunaan SMS lebih kearah perbincangan formal
	\item SMS lebih menjaga privasi dibandingkan Whatsapp dikarenakan:
	\begin{itemize}
		\item Whatsapp memberikan informasi apakah suatu pesan sudah terkirim dan terbaca oleh penerima pesan. Akhirnya, sang pengirim pesan akan melakukan spam apabila penerima pesan memang sudah membaca namun tidak membalas
		\item Seseorang yang tidak kita kenal, asalkan terhubung dengan Whatsapp bisa memberikan pesan kepada kita dan melihat foto profil kita.
	\end{itemize}
	\item Menurut responden, SMS lebih dipercaya daripada Whatsapp dalam menjamin apakah sebuah pesan benar - benar telah dikirimkan kepada penerima pesan
	\item Whatsapp dan SMS tidak saling menggantikan, karena menurut responden, kedua teknologi ini memiliki fungsinya masing - masing
\end{enumerate}

Penulis akan menggunakan faktor - faktor yang telah disebutkan untuk dijadikan topik dari pertanyaan wawancara dan kuesioner. Diharapkan dengan menggunakan faktor - faktor ini, penulis bisa mengidentifikasi alasan mengapa pengguna LAPOR! Lebih banyak menggunakan SMS daripada menggunakan aplikasi \textit{mobile} atau \textit{web}.

\subsection{Konsep \textit{Mindless Computing}}

Berbagai macam teknik dalam bagaimana cara merubah perilaku sudah banyak dikembangkan belakangan ini. Pendekatan yang digunakan dalam merubah perilaku tersebut biasanya hanya bertahan selama penelitian tersebut berlangsung dan setelah penelitian berakhir maka akan kembali lagi ke kebiasaan semula. Hal ini yang mendorong untuk dikembangkannya metode untuk merubah perilaku tanpa memaksa partisipan tetapi dengan cara merubah cara pandang sehingga dapat diharapkan akan terus berubah.

\textit{Mindless computing} adalah salah satu metode perubahan perilaku yang sedang dikembangkan belakangan ini.\cite{adams} \textit{Mindless computing} tidak memaksakan perubahan perilaku ke partisipan tetapi dengan memanfaatkan kesadaran dari partisipan tersebut agar mau berubah sehingga tidak kembali lagi ke perilaku sebelumnya. Tujuan dari penelitian ini adalah untuk merubah cara pandang partisipan dalam merubah perilaku dari sebelumnya menjadi lebih baik. Perubahan perilaku ini diharapkan berupa perubahan jangka panjang, karena perilaku yang akan dirubah bukan merupakan kegiatan yang dilakukan hanya satu kali.

Adams\cite{adams} melakukan percobaan dengan menaruh buah pada beberapa piring. Piring tersebut dibagi menjadi dua jenis, yaitu piring yang berwarna cerah dan piring yang berwarna tidak cerah. Dengan menggunakan \textit{t-tests} terhadap data yang didapat dari 12 responden (9 pria, dan 3 wanita), Adams mencoba melihat apakah warna dari piring dapat mempengaruhi cara pandang partisipan dalam memilih makanan. Dari hasil percobaan didapatkan bahwa 73\% makanan yang dipilih oleh partisipan memiliki porsi yang besar dengan warna piring yang tidak terlalu cerah. partisipan lebih mudah untuk merubah kebiasaan makan dari sebelumnya yang sangat banyak menjadi secukupnya. Ini dikarenakan partisipan berubah perilakunya berdasarkan kesadaran dari partisipan sendiri.

Manfaat metode \textit{mindless computing} untuk penelitian kami adalah untuk dijadikan sebagai acuan metode untuk merubah kebiasaan pengguna LAPOR! Dari yang menggunakan SMS menjadi menggunakan kanal lain seperti aplikasi maupun website. Metode tersebut dipilih karena diharapkan dapat merubah pandangan pengguna LAPOR! dari yang sebelumnya menggunakan SMS menjadi menggunakan kanal lain seperti aplikasi dan website karena kesadaran dari pengguna itu sendiri. Pada penelitian ini, kami akan menjadikan \textit{mindless computing} ini agar diterapkan di dalam sistem \lapor{} terutama pada kanal aplikasi \textit{web}.

\subsection{\textit{Smarphone} dapat membentuk kebiasaan}

Pertumbuhan pengguna \textit{smartphone} di Indonesia sudah sangat pesat. Berdasarkan data yang diperoleh dari APJII\cite{apji} pengguna \textit{smartphone} di Indonesia pada tahun 2016 sudah mencapai 63,1 juta pengguna. Pengguna \textit{smartphone} di Indonesia berdasarkan APJII \cite{apji} paling banyak berada di rentang umur 20-24 tahun dan yang kedua berada di rentang umur 30-34 tahun. Hal ini memperlihatkan bahwa penggunaan \textit{\textit{smartphone}} di Indonesia sudah semakin tinggi.

Tujuan dari penelitian ini\cite{oulasvirta} adalah untuk menyelidiki habit-forming nature dari \textit{smartphone} secara lebih rinci dengan gambaran spesifik pada apa kebiasaan dan peran mereka dalam interaksi manusia-komputer. Bentuk kebiasaan yang diidentifikasi disebut sebagai kebiasaan pengecekan: pemeriksaan singkat dan berulang terhadap konten dinamis yang dapat diakses dengan cepat pada perangkat. Penelitian ini membahas tiga pertanyaan yang luas dan saling terkait:

\begin{enumerate}
	\item Seberapa menonjol faktor kebiasaan dalam penggunaan \textit{smartphone}?
	\item Bagaimana kebiasaan dibentuk oleh \textit{user experience}?
	\item Faktor desain apa yang mendorong pembentukan kebiasaan?
\end{enumerate}

Oulasvirta\cite{oulasvirta} melakukan eksperimen dengan memberikan sebuah \textit{smartphone} pada partisipan dan partisipan diberikan perintah untuk menuliskan kegiatan sehari-harinya di \textit{smartphone} selama dua minggu. Dari percobaan tersebut diketahui bahwa ada beberapa partisipan yang memeriksa dan menulis kegiatannya di \textit{smartphone} setelah penelitian berakhir. Hal ini menekankan ada beberapa faktor \textit{smartphone} di kehidupan sehari-hari, yaitu kebutuhan dari penggunaan \textit{smarphone} serta nilai yang bisa didapat dari penggunaan \textit{smartphone} tersebut. Nilai ini bisa termasuk informasi yang pengguna dapat dengan menggunakan \textit{smartphone}.

Manfaat dari penelitian ini\cite{oulasvirta} bagi penelitian yang sedang dilakukan oleh penulis adalah bagaimana membuat pengguna \lapor{} lebih banyak menggunakan \lapor{} dengan aplikasi \textit{\textit{smartphone}} pada saat melakukan metodologi observasi untuk menjawab pertanyaan penelitian nomor dua. Dalam merancang aplikasi cross-platform, yang semakin populer saat ini, perlu diingat bahwa perubahan kecil pada fitur antarmuka pengguna dapat mengubah aspek penting dari kebiasaan-eksekusi, seperti isyarat atau tanda yang bersifat habit-triggering (misalnya, elemen antarmuka pengguna) atau tindakan yang dihasilkan (misalnya, urutan interaksi), dan menyebabkan kebingungan, memerlukan usaha untuk mempelajari kembali, atau pengabaian layanan.

\subsection{Tingkat kepercayaan dalam \textit{e-participation}}

Rasa percaya merupakan salah satu faktor utama apakah sebuah sistem akan digunakan oleh masyarakat, hal ini juga berlaku untuk sistem partisipasi berbasis elektronik\cite{scherer}. Untuk meningkatkan rasa percaya terhadap sistem tersebut, \textit{stakeholder} selaku pemilik sistem tersebut harus memiliki pandangan yang luas terhadap persepsi terhada rasa percaya, dimana salah satu faktor tersebut adalah kepercayaan masyarakat bahwa partisipasi mereka akan di apresiasi oleh pemerintah. Faktor lainnya adalah bagaimana pemerintah bisa mempercayai bahwa keberadaan sistem ini bisa meningkatkan partisipasi masyarakat sekaligus keseriusan masyarakat dalam berpartisipasi dalam pemerintahan.

Scherer \cite{scherer} menyatakan bahwa terdapat 3 poin penting untuk menjelaskan bagaimana tingkat kepercayaan kepada sistem \textit{e-participation} terbentuk:

\begin{enumerate}
	\item Rasa percaya dibutuhkan untuk memutuskan penggunaan sistem \textit{e-participation}, artinya adalah baik masyarakat maupun pemerintah harus memiliki rasa percaya yang tinggi terhadap sistem supaya masyarakat dan pemerintah mau menggunakan.
	\item Rasa percaya dibutuhkan untuk melakukan aktifitas yang terkait dengan penggunaan sistem \textit{e-participation}, artinya setiap pengguna sistem harus memiliki kepercayaan baik secara eksplisit maupun implisit pada setiap langkah untuk melakukan partisipasi dalam sistem.
	\item Pengaruh kepercayaan pada \textit{stakeholders} dalam pemerintahan, sistem politik, atau pemegang keputusan, artinya masyarakat harus memiliki rasa percaya yang tinggi atas hasil yang akan dikeluarkan setelah mereka berpartisipasi dalam sistem.
\end{enumerate}

Scherer mencoba untuk membuat sebuah model yang akan memperlihatkan konsep kepercayaan terhadap \textit{e-participation}. Scherer merasa bahwa model ini harus dibuat karena kurangnya penelitian terstruktur terkait tingkat kepercayaan terhadap sistem \textit{e-participation}. Scherer melakukan perbandingan dengan tingkat kepercayaan terhadap sistem lainnya, seperti \textit{e-commerce} dan organisasi. Berdasarkan hasil perbandingan tersebut, elemen penyusun model ini adalah generalisasi kepercayaan terhadap sistem, kepercayaan dalam situasi tertentu, faktor - faktor kepercayaan terhadap \textit{stakeholder}, dan faktor - faktor kepercayaan terhadap sistem\cite{scherer}.

Scherer juga menjelaskan beberapa langkah penelitian yang bisa dilakukan untuk membangun sebuah sistem \textit{e-participation} yang terpercaya. Langkah yang ada disini dilakukan untuk membangun sebuah \textit{e-participation} dibidang anggaran dana pemerintah (selanjutnya disebut OPB). Selain itu, langkah - langkah ini bisa memperkuat kepercayaan terhadap sistem terkait resiko dan keuntungan dari sistem. Terdapat 10 langkah penelitian yang telah dibuat berdasarkan model yang sudah dibuat Scherer\cite{scherer}:

\begin{enumerate}
	\item Analisa potensi serangan terhadap OPB, dimana hasil dari langkah ini adalah deskripsi dari skenario serangan terhadap \textit{stakeholder} OPB berikut kendala yang akan ditimbulkan akibat serangan tersebut.
	\item Analisa resiko yang akan timbul akibat \textit{e-participation}, dimana hasil dari langkah ini adalah daftar resiko yang dapat timbul dalam OPB.
	\item Analisa terhadap resiko yang dilihat oleh \textit{stakeholder} terhadap OPB, dimana hasil dari langkah ini adalah jumlah resiko yang dapat timbul kepada \textit{stakeholder} baik yang telah diketahui maupun yang tidak diketahui.
	\item Analisa terhadap resiko yang menghalangi \textit{stakeholder} untuk berpartisipasi, dimana hasil dari langkah ini adalah macam - macam resiko terhadap \textit{stakeholder} di OPB.
	\item Analisa terhadap manfaat yang terlihat oleh \textit{stakeholder}, dimana hasil dari langkah ini adalah melihat apa saja keuntungan yang \textit{stakeholder} dapat dari OPB.
	\item Bagaimana menyeimbangkan resiko dan manfaat, dimana hasil dari langkah ini adalah aspek  dalam memprioritaskan resiko dan manfaat dari OPB
	\item Prinsip desain mana saja yang dapat meminimalkan resiko dan memaksimalkan manfaat, dimana hasil dari langkah ini adalah prinsip desain dari perangkat OPB yang dapat direlasikan dengan resiko
	\item Analisa faktor dari tingkat kepercayaan yang terlihat, dimana hasil dari langkah ini adalah faktor - faktor yang memperngaruhi tingkat kepercayaan dari OPB.
	\item Analisa keterhubungan antara faktor ari tingkat kepercayaan yang terlihat dengan prinsip desain, dimana hasil dari langkah ini adalah daftar faktor dari tingkat kepercayaan yang terlihat dalam perangkat OPB dan relasinya terhadap resiko dan manfaat dari OPB.
	\item Bagaimana sebuah pengetahuan terhadap perilaku psikologis pada \textit{stakeholder} dapat mempengaruhi desain sistem sehingga bisa memiliki tingkat kepercayaan yang tinggi, dimana hasil dari langkah ini adalah wawasan terkait usaha yang dibutuhkan untuk membuat OPB yang didukung dengan pendekatan psikologis    
\end{enumerate}

Pada penelitian ini, 10 langkah tersebut akan digunakan dalam proses observasi sistem \lapor. Peneliti bisa melihat apa saja resiko dan manfaat yang ditimbulkan oleh penggunaan \lapor{} baik terhadap \textit{stakeholder} maupun terhadap masyarakat pengguna \lapor. Diharapkan dengan analisa yang dilakukan dengan 10 langkah ini, tingkat kepercayaan masyarkat dan \textit{stakeholder} akan menjadi tinggi terutama di kanal aplikasi.